\chapter{Použití systému}\label{chap:kalibrace}
V~důsledku toho, že každý typ transformátoru má jiné parametry a vlivem nenulové tolerance resistorů nelze
přesně stanovit daný poměr pro napěťový dělič na vstupu, není obvod ADE7753 schopen ihned po zapojení měřit správné hodnoty.

\section{Kalibrace zařízení}
Měřicí obvod obsahuje řadu registrů, které však jsou uložené ve volatilní paměti, takže po restartu zařízení dojde k~jejich vymazání.
Po startu procesoru je tedy nutné nastavit vstupní zesilovače do hodnot uvedených v~kapitole \ref{sec:mereni}.
Z~registrů vyčítáme hodnoty zdánlivé energie a činné energie.
Další veličiny je nutné z těchto hodnot následně dopočítat.

Kalibrace byla prováděna na přístroji Calmet C300 s~parametry uvedenými v~tabulce \ref{tab:calmet}.
Přístroj je schváleným měřidlem Českým metrologickým ústavem a byl mi zapůjčen firmou Rawet s.r.o.
\begin{table}[ht!]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|p{5cm}|p{5cm}|}
    \hline
    Výrobce & Calmet, spółka z~o.o. \\
    \hline
    Kalibrátor & C300 \\
    \hline
    Výrobní číslo &        17059 \\
    \hline
    Kalibroval &      ČMI OI Brno \\
    \hline
    Číslo dokumentu metrologické návaznosti &  6011-KL-P649-11 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Kalibrátor střídavých veličin}
  \label{tab:calmet}
  \end{center}
\end{table}

Hodnoty vyčítáme z~registru, jehož obsah se po každém čtení vymaže.
Tato data zpracováváme každou sekundu pro zobrazení momentálního příkonu a vnitřně v~procesoru tyto hodnoty sčítáme.
Jednou za minutu potom součet hodnot zpracujeme a uložíme do logovacího souboru.

Výstup z~převodníku by měl být lineární a převodník je schopný pracovat ve všech čtyřech kvadrantech (zpracovávat odběr i dodávku energie).
Po konfiguraci vstupních zesilovačů PGAIN hodnoty čtené z~měřicího obvodu lineárně odpovídají spotřebované energii.
%Díky této linearitě stačí hodnotu vyčtenou z převodníku zpracovat lineární rovnicí \ref{eq:linear}
Díky tomu můžeme výsledky lineárně interpolovat pomocí rovnice
\begin{equation}
  f(x) = a \cdot x + b,
  \label{eq:linear}
\end{equation}
kde koeficienty $a$ a $b$ získáme pomocí kalibrace samostatně pro činnou i zdánlivou složku informativního měření příkonu každou sekundu, tak i pro obě složky přesného měření elektrické energie za jednu minutu.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[keepaspectratio,width=15cm]{fig/kalibrace}
  \caption{Zapojení při kalibraci}
  \label{fig:kalibrace}
\end{figure}

Kalibrátor byl k~přístroji připojen tak, jak je uvedeno na obrázku \ref{fig:kalibrace}.
Calmet C300 byl ovládán pomocí počítače a byla zde zadávána frekvence výstupního signálu, efektivní hodnota proudu a napětí a jejich fázový posun.
Na elektroměru byl rozpojen spoj napájení a napěťového snímání.
Na měřicí vstupy elektroměru (přes dělič a proudový transformátor) byly připojeny výstupy kalibrátoru a přes rozhraní USB byly na počítači získány hodnoty, které měřicí obvod změřil bez lineární interpolace.
Kalibrace byla prováděna ve více bodech bodech -- 0 W, 100 W a 200 W činného příkonu a 0 VA, 100 VA a 200 VA zdánlivého příkonu s~nulovým činným příkonem.
Výstupy z~měření jsou uvedeny v~tabulce \ref{tab:kalibrace}.
Z~těchto hodnot byly pak dopočítány konstanty $a$ a $b$, které byly vloženy přímo do zdrojového kódu programu.
Kalibrace se prováděla zvlášť pro měření v~intervalu 1 sekundy a pro měření v~intervalu 1 minuty.

\begin{table}[ht!] \catcode`\-=12
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|r|}
    \hline
                        & \multicolumn{3}{c|}{ \bf Činný příkon} & \multicolumn{3}{c|}{ \bf Zdánlivý příkon}  \\ 
	\cline{2-7}
             &   0 W &  100 W & 200 W & 0 VA & 100 VA & 200 VA \\
    \hline
    \hline
    1 sekunda        &  165 & 1012237 & 2024613 & 421 & 845683 & 1691813 \\
    1 minuta         & 3328 & 4729798 & 9336081 & 244980 & 4039848 & 7913693 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Výstupy při měření bez kalibrace}
  \label{tab:kalibrace}
  \end{center}
\end{table}

Hodnotu koeficientu $a$ můžeme vypočítat pomocí vzorce
\begin{equation}
a = {P_M \over {H_M - H_0}} ,
\end{equation}
kde $H_M$ odpovídá hodnotě naměřené v~největší hodnotě kalibrační veličiny, $H_0$ hodnotě, kdy kalibrační veličina byla nulová a $P_M$ vyjadřuje největší hodnotu kalibrační veličiny (v~našem případě 200).
Hodnoty při vstupu 100 VA nebo 100 W jsou určené pouze pro ověření.
Konstantu $b$ dopočítáme ze vzorce
\begin{equation}
b = - H_0 \cdot a .
\end{equation}
Tyto výpočty je nutné opakovat čtyřikrát.


\section{Ověření měřicího zařízení}
Testovací měření bylo prováděno na více spotřebičích.
Prvním testovacím spotřebičem byly dvě žárovky -- jedna o~jmenovitém příkonu 40 W a druhá s~příkonem 25 W.
Obě dvě vykazovaly tento příkon jen s~mírnou odchylkou.
Účiník žárovek se blížil k~1, protože se jedná o~zátěž s~rezistivním charakterem.

Dalším zkoumaným spotřebičem byl zdroj přenosného počítače s~procesorem Intel Atom.
Tyto počítače mají poměrně nízkou spotřebu, takže zdroj má malý příkon.
Podle informačního štítku se jedná o~pulzní zdroj o~příkonu 40 W a s~napájením 110 -- 240V $\sim$ 1A.
Tento zdroj by měl vykazovat poměrně velký podíl jalového výkonu, který však nebývá účtován koncovému spotřebiteli.

\begin{figure} [ht!]
  \centering
  \includegraphics[keepaspectratio,width=15cm]{fig/notebook}
  \caption{Průběh příkonu v~závislosti na čase při nabíjení notebooku, v~čase 11:38 byl notebook zapnut}
  \label{fig:notebook}
\end{figure}

Graf na obrázku \ref{fig:notebook} znázorňuje průběh příkonu v~čase při nabíjení téměř vybitého zařízení na plný stav baterie.
V~čase 11:38 byl notebook nabitý a byl spuštěn.
Dále byl krátkodobě zatížen spuštěním graficky náročné aplikace.
Průběh byl získaný ze souboru profilu ve formátu CSV, kde byl pouze vytvořen graf za pomoci tabulkového procesoru.

\section{Spotřeba zařízení}
U~měření elektrické energie je důležitá spotřeba celého elektroměru.
Spotřeba byla měřena pomocí přístroje ručního multimetru Metex ME--32.
Byl měřen proud a napětí na vstupu přístroje bez připojeného spotřebiče.
Při opakovaném měření vycházelo napájecí napětí konstantní $U=235,0 {\rm~V}$, a proto nám stačí určit proudové zatížení, ze kterého se vypočítá zdánlivý příkon celého zařízení.
\begin{equation}
S=U \cdot I
\end{equation}
Proudové zatížení a zdánlivý příkon přístroje jsou uvedeny tabulce \ref{tab:spotreba}.


\begin{table}[ht!]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|r|r|}
    \hline
    \bf Veličina & Proud [mA] & Zdánlivý výkon [VA] \\
    \hline
    Bez zapojené sítě a USB & 4,9 & 1,15 \\
    Při připojeném USB & 5,1 & 1,20 \\
    Při připojené síti & 6,0 & 1,41 \\
    Při připojené síti a USB & 6,2 & 1,46 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Spotřeba nezatíženého měřicího systému}
  \label{tab:spotreba}
\end{table}

Spotřeba zařízení byla měřena po inicializaci procesoru, při ustálení hodnot.
Pokud by se účiník tohoto přístroje blížil k~1, při ročním provozu při připojení pouze sítě by byla spotřebována elektrická energie
\begin{equation}
W_Y=t \cdot P = (365 \cdot 24) \cdot 1,41 = 12,35 {\rm~kWh},
\end{equation}
což při ceně v~roce 2012 4,76 Kč za kWh činí roční náklady na provoz tohoto zařízení 59 Kč.
Skutečné náklady by se daly očekávat téměř poloviční, protože účiník podobného zdroje Traco Power TMPM 04105\footnote{\url{http://www.tracopower.com/products/tmpm04-erp.pdf}}, který se od použitého zdroje stejného výrobce TMLM 04105 liší pouze zvýšenou odolností, pohybuje mezi 0,42 -- 0,50. %http://www.tracopower.com/products/tmpm04-erp.pdf

\clearpage
